Giriş

“Aynı nehre iki kez girilmez.” Antikçağ Yunan felsefesinin yıldızlarından Herakleitos’a ait bu söz belki de onunla özdeşleşmiş ve en çok bilinen felsefi ifadelerden biridir. Efes semalarında parlayan bir yıldız olan Herakleitos (İÖ 540-480), içinde yaşadığı topluma düşünce ve eylemleriyle ışık saçmıştır. Gökyüzünden yeryüzüne indirdiği felsefi düşünceleriyle dünya felsefe tarihinde derin ve silinmez izler bırakmıştır.

Herakleitos’un yaşamına yön veren ve onu yaşamı boyunca etkileyen öğe Daimon olmuştur. Daimon, her insanın içinde gizli olarak bulunan “Tanrısal Ses”, “Uyarıcı Ses”tir. Tanrı ile olan gizli bağdır yani “vicdan”dır. Herakleitos için Daimon, dışsal yani fiziksel değil, içsel, ruhsal alın yazısıdır.

Herakleitos’tan başka Daimon’un yaşamını etkilediği başka bir düşünür de Sokrates’tir. Sokrates içinse Daimon, çocukluğundan beri kendisini uyaran, kötü bir şey yapmasına mâni olan tanrısal bir içsestir. Ayrıca her ikisinin de ilham kaynakları bilge kâhinler Sibylla ve Diotima’dır.

Sibylla, Herakleitos’un ruhunun derinliklerine inmesini sağlayan, evrenin ve yeryüzünün sırlarını açığa çıkarmasına neden olan, tanrısal sesin temsilcisi, ilham kaynağı, ermiş, efsanevi kadın bilgedir. Diotima ise Delf şehrindeki Apollon Tapınağı’nın ermiş Pythi’sidir. Ve Sokrates’i “hiçbir şey bilmediğini bilinçli olarak bildiği için” dünyanın en bilge kişisi olarak ilan edendir.

Sokrates ve Herakleitos, kendilerinden sonra gelen düşünce dünyasının filozoflarını büyük ölçüde etkilemiş, onların felsefi kuramlarının esin kaynağı olmuş ve etkileri yüzyıllar boyunca sürmüş, günümüze kadar gelmiştir.

Kitapta kolay anlaşılır ve akıcı bir dil kullanmaya özellikle gayret ettim. Çünkü yorgun insan zihni, felsefi terimlere ve kavramlara alışık olmadığı için bu terimler ve kavramlar insana sıkıcı gelir. Akıl veya zihin herhangi bir şeyi anlamadığı zaman, Platon’un misoloji (us nefreti) dediği şey başlar. Bu durum tüm yaşam için de geçerlidir.

Akıl veya zihin disiplinli düşünmeye alışık olmadığı zamanlarda ortaya çıkan bir durumdur bu. Gündelik yaşamın akışı içinde çoğu zaman gelişigüzel, sıradan düşüncelerin ve duygulanımların içinde kendimizi bulur ve yaşadığımız ortamı ona göre değerlendiririz. Objektiflik yoktur bu değerlendirmede. Eğer felsefi ve mantıksal düşünce dünyasına girersek, içinde yaşadığımız nesnel dünyayı daha iyi anlamlandırma olanağını bulabiliriz. Bu noktada şunu da belirtmek gerekir ki felsefe son amaç, erek değildir. Felsefe bir geçiş noktasıdır. Bir ara durumdur. Ontolojik ve gnostik dünyaya doğru bir yolculuktur, eğer yapılabilirse...

Felsefe dünyasının belki de hiç anlaşılmayan filozofu Herakleitos’u bu küçücük kitapta anlatmak kolay değildir. Onun bilgeliğini ancak mistik olanlar anlayabilir. Herakleitos kitabını sistematik ve kronolojik olarak değil, fragmanlar halinde yazmıştır ve yazdıklarını herkesin anlamasını istememiştir. Kitabını bir gizeme büründürmüştür. Biz de bu zorluktan dolayı, sistematik bir şekilde yazmayan Herakleitos’u okuyucunun anlayabilmesi için gayret gösterdik.

Bir gün Euripides, Herakleitos’un bir fragmanını Sokrates’e getirmiş ve okumasını rica etmiş. Sokrates Herakleitos’un fragmanını okumuş ve şöyle demiş:

“Şüphesiz anladım, hiçbir şey anlamadığımı.”

Turgut Özgüney

“Bu karanlık ve kasvetle dolu zor

bir yoldur.

Eğer bir inisiye

size rehberlik ederse, yolunuz güneşin aydınlığından

daha aydınlık

hale gelir.”

Herakleitos kimdir?

İyonya’nın en ünlü filozofu sayılan Bloson oğlu Herakleitos soylu bir ailenin en büyük oğlu olarak Efes’te dünyaya gelmiş, İÖ 540-480 yılları arasında yaşamıştır. Son derece mağrur, tepeden bakan birisi olarak yetişmiştir. Yalnızlığı seven, asık suratlı, somurtkan, hüzünlü Herakleitos’a sözleri anlaşılamadığından dolayı yurttaşları “Karanlık” adını takmıştır. Yaygın ününe ve etkisine karşın, yüzyıllar boyunca, Ağlayan, Muammacı gibi sıfatlarla da anılmıştır. Karanlık filozof Herakleitos, yaşamında kendisini yaşadığı toplumdan soyutlamış ve yalnızlığa çekilmiştir.

Herakleitos, görüşleri açısından çağdaşları ile büyük bir farklılık içindeydi. 69. Olimpiyat gerçekleşirken 40 yaşındaydı. Helenistik tarihçi Antisthenes, babası ölünce kendisine kalan kral rahipliğini kardeşi Alexander’a bıraktığını anlatır. Tiran Melankomas’ı tiranlığı bırakmaya ikna etmiş, katı yönetimin yerine demokrasinin gelmesine yardımcı olmuş, fakat bu da Herakleitos’u tatmin etmemiştir. Sonunda insanlardan kaçarak yalnızlığa çekilmiştir.

Toplum yaşamından ayrılıp dağlarda ot ve yeşillik yiyerek yaşamaya başlamıştır. Fakat bedeni, bu yüzden su toplamaya başlayınca kente dönmüş ve hekimlere bilmece sorar gibi yağmurlardan sonra kuraklık yaratıp yaratamayacaklarını sormuştur. Hekimler onun ne demek istediğini anlamayınca, kendini sığır ambarına kapatmış, tezeklerin sıcaklığından faydalanarak içindeki suyu buharlaştırmayı ummuştur. Bu şekilde hiçbir şey elde edemeyince, 60 yaşında ölmüştür. Hermippos’un anlattığına göre, hekimlere içindeki suyun bağırsaklarını boşaltmak suretiyle dışarı atılıp atılamayacağını sormuş, hekimler de bunun olamayacağını söyleyince, güneşin altına yatıp, kölelerinden üzerine tezek sıvamalarını istemiştir. Böylece her tarafı gerilen bedeni yaşama tutunamamış, ertesi gün ölmüş ve agoraya gömülmüştür. Aristo Herakleitos Üzerine adlı eserinde onun su toplama hastalığından iyileştiğini, başka bir hastalıktan öldüğünü söyler. Hippobotos da aynı fikirdedir.

Herakleitos çocukluğundan itibaren olağanüstü bir insandı. Gençliğinde hiçbir şey bilmediğini ileri sürerdi. Diogenes Laertios’a göre Herakleitos, hiç kimsenin öğrencisi olmadı. Kendini incelediğini ve her şeyi kendi kendine öğrendiğini söylüyordu. Sotion’a göre Ksenophanes’in öğrencisi olduğunu söyleyenler vardı.

Yaşamı boyunca tek bir kitap yazmıştır. Kitabının temel konusu, doğa üzerinedir. Üç bölümdür. Birincisi, evren üzerine, diğerleri politika ve tanrıbilim üzerinedir. Eserini, ancak uzmanlar yaklaşabilsin ve halkın küçümseyeceği bir şey olmasın diye özellikle anlaşılmaz bir tarzda yazarak Artemis Tapınağı’na adamış, sonra da tapınağa çekilmiştir.

İnsanların arasında karışmayan Herakleitos çocuklarla aşık kemiği oynardı. Çevresinde toplanan Efeslilere de “Ne bakıyorsunuz? Lanet olasıcalar! Böylesi, aranıza katılıp politika yapmaktan daha iyi değil mi?” demiştir.

Demetrios’un Adaşlar adlı eserinde söylediğine göre, Atinalılar arasında çok ünlü olmasına rağmen, onları da hor görüyordu. Buna karşılık kendisi Efesliler tarafından hor görüldüğü halde, kendi yurdunu tercih ediyordu. Phaleronlu Demetrios da Sokrates’in Savunması adlı eserinde onu anar.1

Theophrastos onun yarım ve çelişkili yazmasını, karamsarlığına bağlar. Antisthenes de Filozoflar Zinciri adlı eserinde kardeşi için krallık üzerindeki haklarından vazgeçmesini onun ruh yüceliğinin işareti olarak anlatır. Eseri, o kadar ünlü olmuştur ki kitabın yarattığı yankıdan Herakleitosçular denen ardılları ortaya çıkmıştır.

Kendini beğenmişliği, kutsal hastalık (sara) diye tanımlıyordu. Gözün gördüğüne inanmak gerektiğini söylüyordu. Bazen o kadar parlak ve açık yazardı ki en kalın kafalı insan bile onu kolayca anlar ve ruhunun yükseldiğini hissederdi. Kısa deyişleri ve serimlemesi eşsizdi. Gramerci Seleukos’un söylediğine göre, Kroton, Dalgıç adlı eserinde Herakleitos’un kitabını Yunanistan’a Krates’in getirdiğini anlatır. O dönemlerde Delos Adası’nın dalgıçları pek meşhurdu. Herakleitos, bazen anlatmak istediğini berrak bir şekilde yazsa da eserin içinde boğulmamak için ya Deloslu bir dalgıç olmak ya da Delph Mabedi’ndeki biliciye bu sözlerin anlamını sormamız gerekir.

1 Diogenes Laertios, Ünlü Filozofların Yaşamları ve Öğretileri, çev. Candan Şentuna, Yapı Kredi Yayınları, İstanbul, 2003, s. 422-427; Walther Kranz, Antik Felsefe, çev. Suad Y. Baydur, Sosyal Yayınlar, İstanbul, 1984, s. 57-59

Her şey değişir

Değişim kavramını felsefe tarihine sokan ilk filozof Herakleitos’tur.

Parmenides: “Değişim çelişik olduğu için imkânsızdır.”

Herakleitos: “Değişim çelişiktir. Çelişki, yani karşıtların birliği, gerçekliğin özünü meydana getirir.”

Parmenides’in durağan ve değişmez varlığına karşı Herakleitos “niteliksel değişme” olarak “oluş”un gerçekliğini öne sürmüştür.

“Aynı nehre iki defa giremeyiz” diyerek, değişimin ve oluşun devamlı olduğunu savunmuştur.

Parmenides’in düşünceleri Herakleitos’a karşı bir polemiktir. Parmenides’in Elea Okulu ile Herakleitos arasındaki fark, felsefe tarihinin gördüğü ilk gerçek karşıtlıktır.

Herakleitos’a göre bu dünya ne Tanrı ne de insanlar tarafından yaratılmıştır. Her şey değişim ve hareket halindedir. Evren, boyuna akan bir süreçtir. Başı sonu olmayan bir değişimdir. Bizim bu akışı, değişimi göremeyişimizin nedeni bu akışkan nesnelerin kalıcı olduğunu sanmamızdır.

“Değişim

belli bir yasaya

belli bir düzene

belli bir ölçüye göre olur.”

Bu ölçü, bu yasa, logostur. Düzendir, akıldır. Bu evren kanununu dile getiren kutupluluktur (polarite).3

3 Macit Gökberk, Felsefe Tarihi, Remzi Kitabevi, İstanbul, 1985, s. 25, 26

Akış-Irmak

Herakleitos’a göre dünyaya hiç sönmeyen bir ateş olarak bakarsak, her zaman şeylere nasıl dönüştüğünü, her şeyin de her zaman ateşe nasıl geri döndüğünü kavrayabiliriz. Bu da nesnelerin devinimine ve değişimine belirli bir yöntemle bakmamızı gerektirir. Sürekli yanan bir ateş, her zaman yakıt tüketir ve dumanını bırakır. Her şey, bir yakıt işlevi görerek ateşle birlikte yukarıya doğru tırmanır ve ateşi besledikten sonra aşağıya doğru iner. Tüm gerçeklik hiç durmadan akan bir ırmak gibidir. Hiçbir şey bir an bile durmaz. Görünen şeylerin özü, sürekli bir değişim içindedir.

Herakleitos, görünürde devinimsiz bile olsa, herhangi bir nesnenin akışın bir parçasından başka bir şey olmadığını söyler. Ona göre bir nesneyi oluşturan madde, zamanın birbirini izleyen iki anında asla aynı değildir. Herakleitos’un ırmak imgesi, değişim sürecindeki dengenin ve ölçünün korunmasına bağlı nitelikteki bir tür birliği betimler. Herakleitos, ırmak metaforunu “her şeydeki mutlak sürekliliği” anlatmak maksadıyla kullanır. Her şey ırmak gibi sürekli bir akış içindedir.4

4 Herakleitos, Kırık Taşlar, s. 149, 150

Artemis (Av ve Orman Tanrıçası)

Zeus ve Leto’nun kızları olan Artemis, ebedi olarak bakire kalmak istemiş. Zeus da onun bu isteğini kabul etmişti. Her akşam ikiz kardeşi Apollon altın güneş arabasıyla ufukta gözden kaybolunca, Artemis gelir, gümüş arabasını gökyüzünün bir ucundan bir ucuna sürerdi. Ama şafak söküp Apollon dünyanın çevresindeki günlük yolculuğuna başlayınca Artemis gümüş arabasını gökyüzünde bırakıp yeryüzüne inerdi. Kısa etekli bir giysi giyer, parıltılı sadağını omzuna asar, bütün gününü yeşil ormanlarda av peşinde koşarak geçirirdi. Çevresinde onunla birlikte avlanan bir grup peri kızı (Nympha) vardı. Ama en iyi, en güzel genç kızlar Artemis ile birlikte avlanmak ve vakit geçirmek gibi büyük bir onura erişebilirlerdi. Avlanmaktan yorgun düşünce, serin derelerin taşların üstünden akıp gittiği gölgeli yerleri arayıp bulur, orada yıkanır, soğuk sulardan içer, ağaçların altındaki yumuşak otların üzerinde uzanıp dinlenirlerdi. Bu gözlerden uzak, sessiz, gizli orman köşelerine girmeye kimse cüret edemezdi. Çünkü buralar ancak Artemis ve yoldaşları Nymphaların girebileceği kutsal yerlerdi. Yardımsever bir tanrıça olan Artemis, hamile kadınları da korumayı seviyordu. Çünkü annesi Leto onu doğurduktan sonra ikiz erkek kardeşi Apollon’un Delos Adası’ndaki doğumuna yardımcı oldu. Bu nedenden dolayı doğum yapan anneleri gözeten bir doğum tanrıçası olarak kabul edilir.

Apollon ve Artemis annelerinin kendilerini dünyaya getirirken çektiği zorluk ve acıların farkındaydılar. Bu nedenle Apollon ve Artemis annelerini korumak için zaman zaman güçlerini birleştirirlerdi. Örneğin; Hera, Zeus’un ölümlü kadın olan Leto’dan çocukları olduğu için onun peşine büyük bir yılan olan Python’u salmıştı. Daha sonra Apollon Python’u okla vurarak öldürdü ve annesini kovalayan yılanı cezalandırmış oldu.5

5 Müzehher Erim, Mitolojiden Masallar, Engin Yayıncılık, İstanbul, 1992, s. 63, 64

Aşk ve Güzellik Tanrıçası Afrodit

Antikçağ Yunan mitolojisinde aşk ve güzellik tanrıçası olarak tapılan Afrodit’in daha birçok tanrıçalıkları vardır. Aslen doğulu olduğu söylenir ve verimlilik tanrıçasıdır. Zamanla aşk tanrıçası niteliğini kazanmıştır. İlkbahar (Bahçeler ve Çiçekler) Tanrıçası olmuş, Poseidon’un yanında Deniz Tanrıçası olarak görünmüştür. Bazı metinlerde cinsel kışkırtma tanrıçası olarak tanınır. Hesiodos onun deniz köpüğünden doğduğunu anlatır. Homeros’a göre Zeus’la Dione’nin kızıdır. Hephaistos’un kocasını aldatan karısıdır. Thebai şehrinde savaş Tanrısı Ares’in karısı olarak görünür. Eros, Anteros, Himeros, Pathos, Peito, Enea gibi pek çok çocukları vardır. Romalılar ona Venüs derler. Kythera Adası yakınında deniz dalgalarının köpüğünden doğduktan sonra önce Kıbrıs Adası’na çıktığı için ona Kipris (Kıbrıslı) ve Anadyomene (su yüzüne çıkan) adları da verilmiştir. Tatlı gülüşlü olduğundan Khrysee, güzel çelenkli olduğundan Eystephanos, sevgi dolu yüreğinden doğan güçsüzlüğünden dolayı Analkis Theos gibi daha birçok adlarla da anılır.

Afrodit, aşkın tanrıçasıydı. Diğer Olympos tanrılarının birçok görevi olmasına karşın, Afrodit’in tek görevi aşktı. Bu görevini sevinçle yerine getirirdi. Afrodit’in en önemli silahı bir korseydi. Bir kuşak ya da kemere benzerdi ve büyülüydü. Bu büyülü korseyi giyen her kadın son derece çekici olur ve hiçbir erkek ona karşı koyamazdı. Afrodit, bazı zamanlar bu korseyi Zeus’u baştan çıkarmak isteyen Tanrıça Hera’ya kullanması için verirdi.6

6 Orhan Hançerlioğlu, Düşünce Tarihi, Remzi Kitabevi, İstanbul, 1981, s. 65

Anteros

Yunan mitolojisinde çok önemsenen bu diyalektik kavram, Yunanca “Karşıt Sevgi” anlamına gelir. Birçok metinde “Karşılıklı Aşk” ya da “Karşılık Gören Aşk”, “Seveni Mutlu Eden Aşk” olarak yorumlanır. Herakleitos diyalektiğinde Anteros, temel bir sezgi olarak belirir. Bu sezgi karşıtlığın geliştirici gücünü ortaya koyar. Anteros (Karşıt Sevgi), Eros’un (Sevgi) kardeşidir ve anneleri Afrodit, onu Eros’un daha iyi gelişebilmesi için doğurmuştur.

Antikçağın Yunan mitolojisine göre Eros, ancak Anteros’un yanındayken gelişebiliyormuş. Ona yaklaşınca sevinir ve ondan uzaklaşınca ağlarmış. İskenderiye Okulu’na göre de ona yaklaştığı zaman büyür ve ondan uzaklaştığı zaman yeniden çocuklaşırmış. Bu mitolojik inanç, daha sonraları antikçağın büyük düşünürü Herakleitos tarafından Yunanca “Savaş” anlamına gelen “Polemos” kavramıyla dile getirilen ve bir “Logos Yasası” olarak ileri sürülen “Karşıtların Birliği ve Çatışması” ilkesini içerir.

Nesnel gerçekliğin sözle dile getirilişini ortaya koyan Logos kavramı, evrende bir “Evrensel Yasa”nın varlığından söz eder. Her şeyin bu yasayla meydana geldiğini anlatır. İdealist açıdan en yetkin dile getirilişini Hegel’in diyalektiğinde bulur. Bu evrensel yasa, daha sonra bilimsel olarak değerlendirilerek “Diyalektik Materyalizmin Temel Yasası” olmuştur. Bu yüzden ilk bilimsel düşünceyi de bu sezginin hazırladığı söylenebilir. Çünkü bu sezgi evrensel düzenin birtakım yasalara bağlı olduğu düşüncesini içermektedir. Herakleitos bu yasanın hem doğa, hem insan, hem bilinç olan her şeyde bulunduğunu ileri sürmüştür. Bilim, bu yasaları bulup meydana çıkarmaktadır.

İlk Yunan düşünürleri de “Doğanın Düşüncesini Edinmek” için doğanın kendisini araştırmışlar ve doğa bilginleri olmuşlardır. İnceledikleri doğa, karşıtların birliği olan ve onların çatışmasıyla devinen bir doğadır. “Oluşma”, “Değişme” ve “Devinim” ile gerçekleşmektedir. Yüzyıllar sonra bilimin ve diyalektik felsefenin bilimsel olarak ortaya koyduğu gibi doğa, toplum ve bilinçte, bütün olgular karşıtlıklarını da içerirler. “Varlıklar, bu karşıtlığın çatışmasıyla gelişir. Evrensel gelişmeyi sağlayan nesne ve olgulardaki bu karşıtlıktır. Madde bu karşıtlığı içerdiği için devimsel ve gelişimseldir.”7

Agraphos Nomos (İlahi Yasa)

Felsefe tarihinde ilk defa Herakleitos tarafından ileri sürülmüştür. Bu yasa, göreceli değildir, ilahi bir kutsallığa sahiptir (yazılı olmayan yasa). Herakleitos bu yasayı şöyle açıklar:

“Temel kimliğimiz tanımlanamayan bir gizemdir. Ama o göreceli bir gizem değildir. Doğası itibariyle gizemdir.

Doğa saklanmayı sever. İşte! Bu doğa, kozmik ve evrensel, öncesiz, sonrasız, içkin (immanent) doğadır. İlahi akıl (Divina Ratio) İNSANİ YASALARIN KURUCUSUDUR.”8

“Hiç batmayacak olandan kim,

nasıl kaçıp saklanabilir?”

Ateş

Evrende var olan her şey ateşten oluşmuştur, ateş her şeyin ilkesidir ve yine onda çözülür. Her şey yazgıya göre olur ve varlıklar karşıt akımların sayesinde uyum içinde bulunur. Her şey ruh ve Daimonlarla doludur. Ateş, bir öğedir. Her şey seyrelme ve sıkışma yoluyla ateşin değişiminden oluşur (Herakleitos bu oluşuma anlaşılır bir açıklama getirmiyor).

Ateş sıkışarak ıslaklık oluşturur. Bu da bir araya toplanıp su olur, su da katılaşıp toprağa dönüşür. Bu aşağı inen yoldur. Ardından toprak yine erir ve suyu oluşturur. Sudan da öteki şeyler çıkar. O, neredeyse her şeyi denizdeki buharlaşmaya çevirir. Bu da yukarı çıkan yoldur. Buharlaşma topraktan ve denizden olur. Denizdeki buharlaşma parlak ve durudur. Toprak karanlıktan, ateş parlak buharlaşmadan gelişir. Islaklık da ötekilerden... (Dıştan saran unsurun ne olduğunu açıklamıyor. Bununla birlikte, içinde oyuk tarafı bize dönük kubbeler bulunduğunu söylüyor.)

Parlak buharlaşmalar bu kubbelerin içinde toplanıp alevleri oluştururlar. Bunlar, yıldızlardır. Güneş’in alevi en parlak ve en sıcak olandır. Çünkü öteki yıldızlar yerden daha uzaktır. Bu nedenle de ışıkları ve ısıları daha zayıftır. Yere daha yakın olan Ay’ın dolaştığı yer, temiz değildir. Buna karşılık Güneş’in devindiği yer, duru ve saftır. Güneş bizden orantılı bir uzaklıktadır. Bu nedenle daha çok aydınlatır ve ısıtır.

Kubbeler yukarı dönük olduğunda “Güneş tutulması” olur. Ay’ın evreleri kubbenin kendi içinde azar azar dönmesiyle gerçekleşir. Gündüz ve gece, aylar, mevsimler, yıllar, yağmurlar, rüzgârlar ve benzeri farklı buharlaşmaların sonucudur. Parlak buharlaşma Güneş çemberi içinde tutuşunca gündüzü oluşturur. Bunun tersi üstün geldiği zaman da gece olur. Parlak buharlaşmadan kaynaklanan ısı, yazı oluşturur. Karanlık buharlaşmadan çıkan ıslaklık da fazlalaşınca kış olur. Diğer olayların nedenleri de bunlara uygun olarak açıklanır. Yerle ve kubbelerle ilgili olarak bunların nasıl olduğunu Herakleitos açıklamıyor. Evrende ortaya çıkan bütün olaylar hakkında bilgi vermiş, Güneş’in göründüğü büyüklükte olduğunu söylemiştir.9

Ekpurosis (Kozmik Yangın, Yangın, Yanma)

Herakleitos’un yanma teorisine göre; Dünya, periyodik olarak ateşle yıkıma uğrar, sonra tekrar oluşur. Erken dönem Stoa okulu bu görüşü benimsemiştir. Karşıt doğal tözlerin kökensel varoluş öğretisi ilk defa Anaksimandros tarafından kullanılmıştır. Daha sonra Herakleitos, bunlardan dördünü (toprak, su, hava, ateş) birbirlerine dönüşen öğeler olarak felsefi görüşünde ortaya koyar. Karşıtlık, genel bir kuvve olarak hem Pythagoras’ta hem de Herakleitos’ta önemli rol oynar. Herakleitos’ta karşıtların işlevi hem daha açık hem daha kapalıdır. Karşıtların özsel birliği (logos) vardır. Burada “Birlik” ve “Çokluk”, birbirlerine karşıt olarak bulunan kavramlardır (Enantia: Karşıtlar, Zıtlar).10

Logos

Herakleitos’a göre logos, tek tanrısal dünya kanunudur. Yabancı dile çevrilemeyen bu deyim, aynı zamanda söz, düşünce, akıl anlamlarına da gelmektedir. Herakleitos bu dünya kanununu “sezgi” yoluyla bulduğunu söyler. Sonsuz logosun dili olarak polariteyi (kutupluluğu) ortaya koyar. Bu kutupluluk, logosun içeriğinin kutuplu karşıtlıklar halinde, hiç sona ermeyen hareketle gelişmesini ve serpilmesini sağlar. Bu karşıtlıklar arkasında ise “Bir Olan” hep hazır durmakta olup, Tanrı adıyla anılır ve Tanrı’dır. Bu ayrımlı birliği, Herakleitos’un gözü, çeşitli simgelerde ve şekillerde görür.

Örneğin; aynı zamanda yukarı ve aşağı götüren yolda, bir bütünün iki yarısı olarak görülen gündüz ile gecede, sonsuz olarak değiştiği halde adı ve cinsi değişmeyen ırmakta, ırmağa esrarlı şekilde benzeyerek yok olmayı ve var olmayı kendisinde birleştiren insan hayatında, savaştaki zaferde ve yenilgide, daire çizgisi üzerindeki başlangıç ile sonda, erkek ve dişide, uyanıklık ve uykuda, müziğin yüksek ve alçak tonlarında, gençlik ile yaşlılıkta, yaşam ve ölümde... Anaksimandros ve Pythagoras’ın düşüncelerini, Herakleitos’un yukarıda verilen anlatımlarında derinleştirilmiş olarak görüyoruz.

Bütün bu karşıtlıklar, ikiliklerine rağmen “Bir”in ayrı ayrı yanlarıdır. Yayın kirişi ve lirin telinin gerilmelerinin birliği, karşıtlığın kaynaşmasını gösterir. Bu kaynaşma kuvvet doludur. Hatta kirişle telin etkisi yalnız buna dayanır. Bundan dolayı sonsuz hareket, nesnelerin varlığında bulunmaktadır. Hareket olmasa, bu varlık hiçbir zaman ortaya çıkamazdı. Bu yüzden “savaş”, bütün nesnelerin “baba”sıdır.

Logos, “ölçü” ve “orantı” gibi anlamlara da gelmektedir. Ölçüye uyan düzenin ana ilkesi şöyle açıklanabilir: Görünüşte çoğul ve tümüyle farklı olmalarına rağmen bütün şeyler, gerçekte tutarlı bir bileşim içinde bir birlik sağlarlar. İnsanlar bu birliğin bir parçasıdır. İnsanların yaşamlarını yeterli bir biçimde gerçekleştirebilmeleri için bu ilkenin kavranması, mantıksal açıdan zorunludur. Herakleitos’a göre logos, şeylerin temel öğesidir. Kozmik öğe olan ateşle özdeştir. İnsan davranışlarını da logos yönetir. Ruh ateşten yapılmıştır ve bir bölümü, dünya düzeninin bir bölümü gibi sönüktür. Şeylerin gerçek yapısı olan logosu anlamak için ruhlarımızın aşırı nemlenmemesi ve kişisel (bireysel) aptallıklarımız yüzünden etkinliğini yitirmemesi gereklidir.11

Herakleitos şöyle der:

“Öğretinin demek istediği, (logos) burada sonsuz olarak bulunduğu halde insanlar, sonsuz olarak anlayışsız olacaklar, duymadan önce de bir kere duyunca da... Çünkü her şey logosa uygun olduğu halde, insanların her biri yaradılışına ve anlayışlarına göre benim tartıştığım ve söylediğim sözlerden kendilerine göre bir mana çıkarırlar. İnsanlar uyanıkken yaptıklarının farkında değildirler. Tıpkı uykudayken olanları unuttukları gibi. (Uyuyan kimse ruhunun rüyada yaptığı eylemleri çabucak unutur. İnsanların çoğunluğu uyanıkken bile eylemlerinin tamamen farkında değildirler.)

Pek çok kişinin sözlerini işittim. Hiçbiri bilgeliğin bütün şeylerden ayrı bir şey olduğunu tanıyıp anlamaya ulaşamıyor. (Herakleitos’a göre tek bilge şey, logostur. Sonra buna Zeus adını verse de bunu da yeterli görmez.)”12

Herakleitos’ta Harmonia ve Logos

Herakleitos logosu çoğu kez sıradan, ortak ve yaygın olarak kullanır. Fakat aynı zamanda Herakleitos’un daha teknik bir anlamda logosu merkez alan özel bir öğretisi de vardır. Herakleitos için logos, “oran” anlamına da gelir, yani Herakleitos’un düşüncesinde değişme kuralı olarak oran anlamıyla bağıntılı olarak logos, evrenin temelinde yatan düzenleyici ilkedir. Herakleitos’e göre Harmonia’yı, karşıtların bir gerilimi, bir ahengi, dairevi bir geri dönüş anlamında değil sabit bir durum olarak anlamak gerekir.

Bu logos ilkesi gizli ve yalnızca akılla kavranabilir ve kozmik ateşle özdeşleştirilebilir. Buradan hareketle düşünme işlemi ve süreci betimlenebilir. Bu noktada logos, halen maddidir. Stoa Okulu, Herakleitos’un bu düşüncesini temel alarak logosu şöyle betimlemişlerdir:

“Logos, tanrısaldır. Her şeye nüfuz eder ve düzen verir. Logos, evrendeki her şeyi meydana getiren güçtür. Sperma tarzında var edicidir. Maddidir ve ateşle özdeştir. Logos, aynı zamanda doğayla ve Zeus’la özdeştir. Logosun evrendeki bu nüfuz edici varlığı, birçok yönde gelişip açılım kazanır. Logos bir birlik olduğu için kozmik duygudaşlık (sumpatheia) yaratır ve doğa yasası olarak doğaya uygun yaşamak şeklinde ifade edilebilir. Stoacı dil teorisi bu görüşü genişleterek iç logos (düşünme) ve dış logos (konuşma) olarak ayrım yaptı.”13

7 Orhan Hançerlioğlu, Düşünce Tarihi, s. 64, 65

8 Francis E. Peter, Antik Yunan Felsefesi Terimleri Sözlüğü, çev. Hakkı Hünler, Paradigma Yayınları, İstanbul, 2004, s. 18, 19

9 Diogenes Laertios, Ünlü Filozofların Yaşamları ve Öğretileri, s. 423, 424

10 Francis E. Peters, Antik Yunan Felsefesi Terimleri Sözlüğü, s. 93

11 Herakleitos, Kırık Taşlar, çev. Erdal Alova, Bordo Siyah Yayınevi, İstanbul, 2004, s. 147; Walther Kranz, Antik Felsefe, s. 57-59

12 Walther Kranz, Antik Felsefe, s. 62-64

13 Francis E. Peters, Antik Yunan Felsefesi Terimleri Sözlüğü, s. 209

Episteme (Doksaya Karşıt Olarak Hakiki ve Bilimsel Bilgi)

Sokrates öncesi filozofların maddeciliği onların bilgi tipleri arasında ayrım yapmalarına izin vermedi. Herakleitos da kendisinin gizli olan logosunun yalnızca tin (ruh) yoluyla kavranabileceğine inanıyordu.

Herakleitos nous kavramını açıklamaya giriştiğinde, tam bir maddeciydi. Ona göre de bilgi “Benzer benzeri bilir” tipinde bir duyumdu. Herakleitos apaçık bir değişme süreciyle kuşatılıp çevrelenmiş evrenin daimi düzenine kesin olarak inanıyordu. Fakat daha sonra gelen filozoflar, yani Herakleitos’un takipçileri değişme öğesini “Her şey akar” (Panta rhei) diyerek duyu bilgisinin değersizliğini vurgulamayı seçtiler. Bu görüş, genç Platon üzerinde pek etkili oldu ve diyaloglarında algının ve duyumun (aisthesis) güvenilir olmadığı tekrar etti.14

Herakleitos’un Algı-Duyum (Aisthesis) Görüşü

Ona göre algı-duyum; kuşkuludur, güvenilmezdir. Algı, epistemolojik bilgiye temel olamaz. Algı, hakikate giriş yolu olarak gösterilemez. Antik Yunan’da algının ortaya çıkışı iki farklı görüşe dayanıyordu:

Bazı okullara göre algı; bilenin ve bilinenin benzerliğine göre oluşuyordu. Theophrastos, Parmenides ve Empedokles bu görüşü benimsemişti.

Bazı okullara göre ise bilenin ve bilinenin karşıtlığına göre algı meydana geliyordu. Anaksagoras ve Herakleitos bu görüşü benimsemişti.

Platon, Theaitetos Diyaloğu’nda Herakleitos’un “duyum” teorisini sunar. Bu teori sonradan çürütülemediğinden ve diyaloglarda tutarlı olduğundan ve Platon’un duyum hakkındaki kendi görüşlerini temsil etmesi bakımından önemlidir. Herakleitos’a göre bu teori şöyledir:

“Aistheta (duyulur ya da duyusal şeyler) arasındaki tek gerçeklik değişmedir. Aistheda, gerçekte tözler değil fakat niteliklerdir.”

Platon, Timaeus Diyaloğu’nda Herakleitos’un bu görüşünü destekler. Ona göre duyusal şeyler ya başka şeyleri meydana getirme ya da başka şeyler tarafından meydana getirilme kapasitesine sahip kuvvelerdir (dünamis).

Herakleitos’a göre algılayan ve algılanan birbirlerinin içerisinde erimiyorlarsa, algılarındaki potansiyelin (dünamis) gerçekte nasıl bir şey olduğuna ilişkin hiçbir kesin fikre sahip olamayız.15

14 Francis E. Peters, Antik Yunan Felsefesi Terimleri Sözlüğü, s. 107, 108

15 Francis E. Peters, Antik Yunan Felsefesi Terimleri Sözlüğü, s. 21

Karşıtlar

Herakleitos’a göre her karşıt çift, hem bir birlik hem de çokluğu oluşturur. Farklı çiftler, aynı zamanda birbirleriyle bağlantı içindedir. Her bir karşıtlık, bir tek eksiksiz bütün oluşturur. Çeşitli bütünler birbirleriyle bağlantı içindedir. Böylece şeylerin bütünsel çokluğu bir tek tutarlı, saptanabilir bütünlük yaratır ki Herakleitos buna “Birlik” der. Her bir karşıt, Tanrı ile açıklanabilir. Tanrı kavramıysa, temelde logostan başka bir şey değildir. Şeyleri karşıtlar haline dönüştüren onların temel öğesi olan logostur. Aynı logos karşıtlar arasındaki değişimin dengeli ve orantılı olmasını sağlar. Şeylerin birliği, yüzeyin altında gizlidir. Bu birlik karşıtlar arasında dengeli tepkimeye bağlıdır. Herakleitos’a göre “Gizli Uyum” güçlüdür.

Karşıtların görünmeyen ilişkileri, gerçekte çok daha görünür ilişki çeşitlerinden güçlüdür. Dünya düzenindeki bütünsel denge, bir yöndeki değişim, sonunda bir başka yöndeki değişime yol açıyorsa, yani karşıtlar arasında sonu gelmeyen bir çekişme varsa mümkündür. “Çekişme” ya da “savaş”, dünyadaki değişimin baskın olduğunu göstermek için Herakleitos’un kullandığı terimlerdir.

Herakleitos’a göre gündüz gece ve gece ise gündüz değildir. Bunlar aynı sürecin iki yüzüdür. Başka bir deyişle bunlar, ateşle suyun ölçülerinin salınımıydı. Biri olmadan diğeri olmazdı. Ateşin kendisi, kendi birliği içinde bile hem doyum, hem açlık, hem savaş, hem de barıştır. Ateşi başka biçimlere sokan, değişerek dinlenmeye yönelten karşıtların gizli uyumunda kendini gizleyen “doyum”dur. Gereksinim ise ateşi, parlak buharı bir yakıt gibi tüketmeye yöneltir. Yukarı yol, aşağı yolsuz hiçbir şeydir. Eğer soğuk olmasaydı, sıcak da olmayacaktı.

Herakleitos’a göre iyi ile kötü birdir. Bu deyişiyle iyinin kötü, kötünün iyi olduğunu kastetmez. Bunlar bir ve aynı şeyin iki ayrılmaz yarısıdır. Bir şey iyi olabildiği kadar kötü, kötü olabildiği kadar iyidir. Dünyanın işleyiş süreci bir daire değil, “yukarı ve aşağı yol”dur. Bu iki yolun birleştiği üst dorukta bölünmenin ve göreceliliğin bulunmadığı “saf ateş” yer alır.16

Bir ve çok

Herakleitos’a göre çokluk olmadan Bir, Bir olmadan çokluk olamaz. Dünya aynı zamanda Bir ve çokluktur. Bir’in birliğini oluşturan, çokluğun karşıt gerilimidir. Bir’in çokluk içinde farklılaşması ve çokluğun Bir ile bütünleşmesi hem sonsuz hem de eşzamanlıdır.17

16 Herakleitos, Kırık Taşlar, s. 451

17 Herakleitos, Kırık Taşlar, s. 148

Bir şeyin aynı anda hem var olması hem de var olmaması olanaklı mıdır?

Antikçağda filozoflar arasında şöyle bir tartışma vardı: Bir şeyin aynı anda hem var olması hem de var olmaması olanaklı mıdır yoksa olanaklı değil midir? Bu soru Herakleitos tarafından dillendirilmiştir ve bir gizem içermektedir. Aynı zamanda Antik Mısır’da Hermes-Thoth’un görüşüyle benzerlik taşımaktadır. Hermes, Herakleitos’tan yüzyıllar önce “Maddenin temelinde ışık var” demişti. Bunun anlamı şuydu: “Nesnelerin temelinde (Antik Yunan deyimiyle Hypokeimenon yani tözünde) esir/ether vardır.” Modern fizik deyimiyle söyleyecek olursak Kuantum vardır. Pythagoras da bu durumu kısaca şöyle ifade etmiştir: “Ruh ve ruhun gücü görülmez, çünkü esir de fiziksel gözlerle görülmez.”

Aristoteles, Metafizik adlı eserinde Herakleitos’u eleştirerek, “Belki de birisi Herakleitos’un kendisini sorgulamaya çekmiş olsaydı, onu aynı özne hakkında çelişik önermelerin hiçbir zaman mümkün olmadığını itirafa mecbur ederdi. Çünkü gerçekten Herakleitos’un bu görüşü benimsemesinin nedeni son tahlilde onun neyi içerdiğini anlamamış olmasıdır. Her durumda eğer onun söylediği doğru ise söylediği şeyin kendisi, yani ‘aynı şeyin bir ve aynı zamanda hem var olması hem de var olmamasının mümkün olduğu’ tezi doğru olamaz”18 demiştir.

Kanaatime göre Aristoteles bu konuda yanılmıştır, çünkü eğer Aristoteles gerçek bir bilge tarafından eğitilmiş ve bunun deneyimi kendisine yaptırılmış olsaydı bir şeyin aynı anda var olup olmadığını anlamış ve kavramış olacaktı ve var olduğunu görmüş olacaktı. Plotinus’un deyimiyle söyleyecek olursak, “Gören söylediğimi bilir” mistik anlayışı bu durumu açıkça ortaya koyar. Bu durum, ancak mistik bir deneyimle anlaşılabilecek bir durumdur.

Mistik deneyimler mantık yürütmeyle, akıl yürütmeyle asla anlaşılamaz. Herakleitos’a “Karanlık Filozof” denmesinin nedeni de budur.

“Karşıtlar bütünü oluşturur.”

18 Aristoteles, Metafizik, 1062-a-20, s. 457’den aktaran Gülay Yılmaz (Gülay Yılmaz İnal, “Herakleitos’un Doğa Anlayışı”, Yayımlanmamış Yüksek Lisans Tezi, İstanbul Üniversitesi Sosyal Bilimler Enstitüsü Felsefe Anabilim Dalı, İstanbul, 2010, s. 65).

İnsan nedir?

Herakleitos dünyayı insanla açıklamaya çalışıyordu, insanı dünyayla değil... Ona göre insan üç şeyden oluşur: Ateş, Su, Toprak... Nasıl ki makrokozmik ateş bir tek bilgeyle özdeşleştiriliyorsa, mikrokozmik ateş de tek başına “bilinç”tir. Ateş, gölgeyi terk ettiğinde geriye kalan toprak ve su değersizdir. İnsana hayat veren ateş, “yukarı” ve “aşağı”ya bağımlıdır. Tıpkı dünya ateşi gibi. İnsan dünyadaki her şey gibi sürekli bir akışın içindedir. Birbirini izleyen iki an içinde hem biziz hem değiliz. İçimizdeki ateş, sürekli olarak suya dönüşür. Su ise toprağa. Karşıt süreç eşzamanlı ilerlerken, değişmez kalıyor görünürüz.19

Dil ve düşünce

Düşünen varlık olarak insan, diğer insanlarla bir ortaklığa girmiştir. Çünkü düşünce tüm insanlarda ortaktır. Herakleitos’a göre düşünme ilkeleri, herkes için geçerlidir. Düşünme, insanların hepsinde ortak olduğuna göre, ortak olan şeye uyulmalıdır. Fakat logos, ortak olduğu halde insanların büyük çoğunluğu, kendilerine özgü düşünceleri varmış gibi hareket ederler (yani duyusal deneyimlerine göre hareket ederler). Bir örnek vermek gerekirse; nasıl ateşe atılan kömürler başkalaşarak ateş haline gelirlerse ve ateşten uzaklaştırılınca sönerlerse ruhumuz da ortaklaşa olanın (logos) ardından giderse logostan pay alır. Ondan ayrılınca logossuz kalır.

Herakleitos sürekli değişmenin ritmini diline de vermiştir. Bu dilin karanlığı, kâhin Sibylla’nın sözlerinin karanlığıdır. Kendisinin Delf Apollon’u için söylediği gibi: “Bu dil sadece işaret eder. Bir işaret, bir simge verir.” Herakleitos burada kendisinin icat ettiği “Gnoskein” kavramını kullanmıştır. Gnoskein, “fikrin ötesine giden bilgi” demektir. Ayrıca Yunan gizem öğretilerinde kullanılan “Areta” (söylenemeyen) ve “Aporeta” (telaffuz edilemeyen) kavramlarına uygun olarak açıklamalar yapmıştır. Bu ifade tarzları ancak sezgisel olarak anlamlandırılabilir. Tanrısal ateşli logosu kullananlar veya ona sahip olanlar, sadece rehberlerdir. İnsanların kullandığı logos ise, ateşsizdir. İnsanlar genellikle “Logismos”u (konuşmalı akıl yürütme) kullanırlar. İnsanlar değişmeyi (metabol) gerçekleştiremezler. İnsanda değişimi ve dönüşümü gerçekleştiren sadece Tanrısal-İlahi logostur.20

Bilgelik

Herakleitos’a göre bilgelik, dünya düzeninin işleyiş biçimini anlamaktır. Bir başka deyişle; şeylerdeki düzenin ortak öğesini ya da benzeşen yapısını kavramaktır. Mutlak kavrayış ise ancak Tanrı tarafından başarılabilir.

Tanrı tümüyle bilge olan tek şeydir.

Ateş ve logos, bu tümüyle bilge şeyin değişik görüntüleridir. Herakleitos “bilge” ya da “bilgelik”ten iki anlamda söz eder. Her şeyden ayrı olarak nitelediği bilgelik, çokluğun birliğinin algılanmasıdır. Burada Herakleitos, her şeyin gidişini yöneten düşünceden söz eder. Bu iki parçaya, yukarı ve aşağı yola bölünmeyen saf ateşin kendisi, yani bilgeliktir. İnsanlar da ateşe sahip olduğu ölçüde bilge olurlar. Ruh ateşten oluşur. Nemden gelir, tekrar ona döner. Nem tarafından tümüyle soğurulması, onun ölümüdür. Ruh ve dünya, ateşle bağlantılıdır.

Herakleitos’un akılcı kuramına göre; ruhun yapısı yalnız gövdenin değil, bütünsel olarak dünyanın yapısıyla da bağlantı içindedir. Etkin bir ruh, kuru ateşli bir ruhtur. Aşırı nemli bir ruh, verim olarak düşer, çocuksulaşır. Gerektiğinde gövdenin bütün bölümlerine ulaşan ruhun ulaşılmaz sınırları vardır. Erdemli ruhlar gövdenin ölümüyle suya dönüşmezler. Sonunda kozmik ateşle birleşmek üzere yaşarlar.

“Büyük ölümlere büyük paylar düşer” demekle Herakleitos, ruhu kastetmektedir. “Çünkü ölümden sonra gövdelere, tezekten daha çok yaraşır def edilmek” demiştir. Savaşta ölenler, nasıl hastalıktan ölenlerden temiz olabilir? Bunun cevabı; ikincilerin nemli olması, sahiplerinin yarı bilinçli yarı uyur durumda bulunmasıdır. Savaşta öldürülenler ise tersine erdemli ve cesurca bir eylemle, ruhları ateşle dolu ölmüşlerdir.21

19 Herakleitos, Kırık Taşlar, s. 154

20 Walther Kranz, Antik Felsefe, s. 60

21 Herakleitos, Kırık Taşlar, s. 153, 154

Nemli ve kuru ruhların hermeneutiği

Herakleitos’un “Ruhların ölümü su olmaktır” sözü, ruhların nemlenmesi, yani her türlü bedensel haz ve arzulara yenik düşmesi anlamına gelir. Ruhlar bedenler içinde bedensel isteklere ne kadar çok alışırlarsa, o kadar kendi kaynağını ve öz niteliğini unuturlar. Bu durum, yani ruhun nemlenmesi; maddeye boyun eğmesi, maddenin cazibesine kapılarak onun kölesi olması anlamına gelir.

“Ruhların kuru olarak kalması” demek; bedensel hazlara ve isteklere boyun eğmemesi, onlara yenilmemesi demektir. Burada Pythagoras’ın “İman, ruhun kendi kendine sessiz ve sakin bir şekilde sadakati demektir” sözünü anımsıyoruz. Bu sözün Herakleitos’u oldukça etkilediği görülüyor. Hermes Toth da şöyle söylüyordu: “Ruhlar dünyaya imtihan için gelirler. Maddeye tapan ruhlar kaybedecekler, maddeye tapmayan ruhlar kazanacaklar.” Hermes’e göre de ruhun maddeye boyun eğmesi, onun cazibesine kapılarak kendini unutması, karanlığı ışığa tercih etmesi anlamına gelir. Bunun için Hermes, maddenin cazibesine kapılan ruhlar için “Karanlıklarda kal da gör halini” demiştir.

Herakleitos’a göre bir ruh ne kadar kuru olarak kalırsa, bilgeliğe o kadar yatkın hale gelir. İnsan, ruhsal ve maddeseldir. İnsan ruhunda “tanrısal logos ateşi”nden bir parça bulunmaktadır. Bu parça çoğalabilir ve azalabilir. Daha kuru demek, daha iyi demektir. Daha yaş, daha kötü demektir. Uyanık iken kendini başka şekilde gösterir, uyurken başka... Durmadan değişir.

Uyku ve uyanıklık

İnsan ateşle suyun ölçülerinin belirli salınımlarına bağımlıdır. Bu durum uyku, uyanıklık, yaşam ve ölüm başkalaşmalarını yaratır. Herakleitos’a göre gölgedeki nemli, karanlık soluk verişlerin sonucunda uyku ortaya çıkıyor ve ateşi düşüyordu. Uykudayken, her şeyde ortak olan dünya ateşiyle bağlantımızı yitiririz ve kendi dünyamıza çekiliriz. Ateşle suyun düzenli olduğu bir ruhta denge hali, sabahleyin parlak solukların eşit ilerlemeleriyle yeniden kazanılır. O zaman gerçek karanlık aydınlanır gibi olur. Herakleitos uyuyanların dünya işinde çalıştıklarını söyler. Söz konusu ışık, her şeyde ortak olan logosun gerçek aydınlatmasının yerine geçen, bireysel, özel bir aydınlanmadır. Uykudayken insan, ölümle temas halindedir. Ruhun ateşi düşüktür. Neredeyse sönmek üzeredir. Pek çok yönden bir ölüyü andırır. Öyleyse uyku, yaşamla ölüm arasında bir orta durumdur.

“İnsan

Bir ışık

Yakar kendine

Geceleyin

Gözünün feri gidince

Yaşarken

Ölüye dokunur uykuda

Uyanıkken uyuyana

Geceleyin yakılan ışık insanın düşte (rüya) gördüğü şey olabilir.”22

Yukarı ve aşağı yol

Parlak buhar, güneşin çanağında tutuşup dışarı çıktıktan sonra karanlık, yakıcı olarak tekrar ortaya çıkar. Bir kez daha denize döner. Bir sonraki aşamada su sürekli olarak toprağa dönüşür. Denizin toprak olduğu oranda, toprak da suya dönüşür. Deniz, toprak olmadan önceki oranla ölçülür. Yarısı toprak, yarısı ise yakıcıdır. Bunun anlamı; herhangi bir anda denizin yarısının yakıcı olduğu halde aşağı yola yöneldiği, diğer yarısının ise henüz topraktan yukarı yola çıkmasıdır. Denizin yağmur tarafından çoğaltılması ölçüsünde su toprağa dönüşür. Su, buharlaşma yoluyla azaldığı ölçüde de toprak tarafından beslenir. Sonuç olarak, denizden çıkan parlak buharın güneşin çanağında tutuşturulmasıyla yukarı ve aşağı yol çevrimi tamamlanmıştır.23

Ölçü

Bütün bu sürekli akışa karşın, nasıl oluyor da şeyler göreceli olarak durağan görünüyor? Bu soruya Herakleitos şöyle cevap veriyor:

“Her bir maddenin formu, uzun bir dönem içinde aynı kalmasına karşın, özü sürekli olarak değişmektedir. Bu olguya bağlı olarak ölçülere uyulmaktadır. Hiç sönmeyen ateş’in belirli ölçüleri her zaman tutuşmaktadır. Ama diğer yandan başka ölçüler yok olmaktadır. Bu ölçüleri güneş asla aşamaz. Her şey ateşle, ateş her şeyle değişir. Bir başka deyişle, ateş aldığı kadarını verir. Ölüm, ruh ateşinin, logosun tüm ateşine karışıp yok olmasıdır.”24

Çekişme ve uyum

Maddenin üç halinden ateş, su, toprak her biri iki çeşit bölümden yapılmıştır. Bunlardan biri yukarı çıkarken diğeri aşağıya inmektedir. Demek ki her bir şeyin iki yarısı karşıt yönlere çekilmektedir. Şeyleri bir arada tutan işte bu karşıt gerilimdir. Bu karşıt gerilim aynı zamanda evrenin “gizli uyum”unu sağlar. Bu uyumun diğer yüzü, çekişmedir. Bir örnek vermek gerekirse; ok, kirişi terk ederken eller karşıt yönlere ve yayın farklı bölümlerine doğru gerilirler. Lirin tatlı ezgileri, varlığını aynı gerilime borçludur. “Evrenin gizemi bunun aynısıdır.” Öyleyse savaş, insan toplumunda olduğu kadar yeryüzünde de her şeyin kralı, her şeyin babasıdır. Homeros’un çekişmenin yok olmasıyla ilgili dileği (arzusu), dünyanın ortadan kalkması için edilen bir duadır.25

Dike (Adalet, Telafi, Bedel, Yasa Usulleri)

Herakleitos, Dike-Adalet görüşünü Anaksimendros’tan almıştır. Dike’yi felsefi bağlamda ilk kullanan kişi Anaksimendros’tur. Ona göre doğal olarak karşıt güçler olan öğeler, varoluş ve yok oluş sürecindeki karşılıklı ihlallerden dolayı birbirlerine bedel ödemeleri gerekir. Burada çiğnenen sınırlar, bir insani toplumun sınırları değil, fakat kozmos olarak görünen dünya içerisindeki örtük düzendir. Bu düzen fizik dünyanın işleyişinin insan hayatının işleyişiyle sürekliliğinin kopartılmasından önceki bir devrin düzenidir. Herakleitos, Anaksimendros’un bu görüşünü düzelterek kabul eder.

Herakleitos’a göre öğeler arasındaki kavga Anaksimendros’un söylediği gibi tazminat talep eden bir adaletsizlik türü değil, fakat şeylerin normal düzeni, yani varoluşun gerçekliği olan karşıtların gerilimidir.26

22 Walther Kranz, Antik Felsefe, s. 66, 69, 155

23 Walther Kranz, Antik Felsefe, s. 150, 151

24 Walther Kranz, Antik Felsefe, s. 151, 152

25 Walther Kranz, Antik Felsefe, s. 151, 152

26 Francis E. Peters, Antik Yunan Felsefesi Terimleri Sözlüğü, s. 71

Genesis

Genesis; oluş, oluşum, doğuş, varlığa geliş, sürece dayalı oluşum anlamlarında kullanılmaktadır. Sokrates öncesi filozofların kullandığı kavramdır. Başat olarak kullanılan iki anlamı vardır: Doğuş ve var olmaya başlayış. Bu kavramın en ateşli savunucusu Herakleitos’tur. Herakleitos, fiziksel cisimlerin doğuşundan ve ölüşünden söz eder. Herakleitos bu düşüncesinde asla yanılmadığını söyler. O, çağdaşları gibi bir ya da birkaç öğesel ilke, yani su veya hava gibi doğal cisimler üzerinde ya da güçler olarak düşünülen ama daha sonra örneğin; sıcak, kuru gibi nitelikler olarak anlaşılacak olan şeylerin tözselleştirilmiş biçimleri üzerinde bir karara varmış ve bunlardan birisinin nasıl olup da diğeri haline gelişinin mekaniğini açıklamıştır. Herakleitos yaşamı ve hareketi, şeylerin özyapısında bulmuş ve değişimden ısrarla söz etmiş, bir cisim bir başka cisim haline gelir demiştir. Örneğin, “Ruhların ölümü su olmaktır/ Suyun ölümü toprak olmaktır/ Su topraktan meydana gelir/ Ruh da sudan” diyerek gizemli bir ifadeyle bu unsurların birbirine dönüşmesini açıklamıştır.27

Yaşam ve ölüm

Hiçbir ruhta ateş ve su uzun süre dengede kalamaz. Biri diğerine baskın çıkar. Her iki durumda da sonuç ölümdür. Ruhlar için ölümün su demek olduğunu biliyoruz. Ama bu, haz arayan ruhların başına gelen bir şeydir. Çünkü haz, ruhun nemlenmesidir. Tıpkı sarhoş olan adamın nereye gittiğini bilmemesi gibi... Kadehlerden sonra gevşeyince deliliği gizlemek zordur.

Bu yüzden “ölçüsüzlüğü söndürmek gerekir, yangınlardan ziyade”, çünkü çetindir, yüreğin arzusuyla savaşmak, istediğini ruha rağmen satın alır.

Tıpkı yaz ile kışın bir olması ve birinin diğerini “karşıt gerilim” ile yeniden üretmesi gibi... Yaşam ile ölüm, genç ve yaşlı birdir. Aşırı nemden ölen ruh toprağın dibine gider. Ama su topraktan gelir ve sudan bir kez daha ruh buharlaşır. Tanrılar ve insanlar birdir. Birbirlerinin yaşamlarında ölürler. Ölümlerini yaşarlar. Her şey gerçekte bir başka şeyin ölümüdür.

“Gerçek yorgunluk” aynı durumun sürekliliğidir. “Gerçek dinlenme” ise “değişme”dir.

Herakleitos’a göre yaşamın ve ölümün dengesini koruyan süre 30 yıldır. Bu süre, bir erkeğin büyükbaba olabileceği en kısa süredir.28

27 Francis E. Peters, Antik Yunan Felsefesi Terimleri Sözlüğü, s. 123

28 Walther Kranz, Antik Felsefe, s. 156

Tanrı anlayışı

Herakleitos’a göre geleneksel dinin uygulamaları, aptalca ve mantığa aykırıdır. Zaman zaman gerçeği gösterseler bile... Herakleitos, Olympos dininin insanbiçimciliği ve puta taparlığıyla alay ederken Ksenophanes’i izledi. Bununla beraber tanrısallığa ulaşma idealini yadsımaz. Gizem törenlerinin doğru dürüst kutlandığı zaman, değersiz olmadığını söyler. Bu tür törenlerin olumlu rolü olabilir, çünkü dolaylı olarak, insanların logosu kavramasını sağlarlar. Herakleitos da Ksenophanes gibi Tanrı’nın Bir olduğunu söyler. Ama kabul edilmiş dine karşı olan karşıtlığı, onun mitolojilerden çok, ayinlerine ve törenlerinedir. Evlere tapınmanın saçmalığı üzerine yorum yapar. Döneminin dinsel canlanmasına teoloji ve din açısından sempatiyle bakmaz.29

Daimon hakkında

Yunan halk dininde insan biçimli özellikler taşıyan doğaüstü tinsel varlıklara inanılmaktaydı. Böyle bir Daimon bir kişiye doğumunda iliştirilip verilir ve iyi ya da kötü, o kişinin kaderini belirlerdi. Herakleitos bu inanca karşı çıktı.

Ona göre Daimon, bir insanın fiziksel olarak değil ruhsal olarak kaderini, yani yazgısını belirlerdi. Herakleitos’un bu görüşünün büyük bir etkisi olmadı. Herakleitos’un bu Şamanistik görüşünde Daimon, ruh için kullanılıyordu. Öyle ki ruhun ilahi kökenlerini ve olağanüstü güçlerini yansıtıyordu. Bu bireysel Daimon’un bizim içimizde olup olmadığı, daha sonraki felsefi görüşlerde çok tartışıldı. Platon da Timaios Diyaloğu’nda Daimon’u ruhla özdeşleştirdi. Marcus Aurelius’ta bunun bir yansıması görülebilir. Herakleitos’a göre bir insanın ethosu (karakteri, alışmış olduğu hayat tarzı) onun Daimon’udur.30

Etik

Herakleitos’un etik öğütleri daha çok özdeyiş biçimindedir. Tıpkı 7 Yunan bilgesi gibi o da bir öğütçüdür. Onlarla benzerlikler taşır. Ona göre “ölçülülük” bireyin kendisini doğru değerlendirmesini sağlar. Şeylerin özünün anlaşılması yoluyla bir insan, tam anlamıyla etkin ve bilge olabilir. Herakleitos’a göre etik ile fizik iç içe örülmüştür.

“Bir insanın karakteri, o insanın yazgısıdır (kaderidir)” sözü çok doğru bir biçimde insanın yaptıklarından sorumlu tutulacağını gösterir. Ayrıca Homeros’un insanın yaptıklarından dolayı sorumlu tutulamayacağı görüşünün reddidir.

“İnsan ruhunun Daimonca olması gerekir.” Daimon, burada fiziksel anlamda değil ruhsal anlamda alın yazısıdır (kader). Bu yazgı, insanın bir ölçüde denetleyebildiği karakteri tarafından belirlenir. Bu görüşüyle Herakleitos, Pythagoras’tan anlamlı bir şekilde etkilendiğini gösteriyor. Çünkü Pythagoras’a göre insan ruhu, elbise değiştirir gibi beden değiştirir ve her yaşam, bir önceki yaşamın ya ödülü ya da cezasıdır. Ruh, bir beden içerisinde hem ona şekil verir hem de onu yönetir. Eylemleri ve etkinlikleriyle bilinci oluşur. “Hayra ya da şerre” olan eğilimleriyle de karakteri oluşur. İnsan yukarıya (semavi âleme) çıkmakla ya da aşağıya (duyguların hâkim olduğu haz âlemine) düşmekte özgürdür. Herakleitos’a göre insani yasalar, tanrısal evrensel yasalar tarafından beslenir. Burada “besleme” temel anlamda metaforiktir. İnsan yasalarıyla logos arasındaki ilişki, dolaylıdır. Bunun maddi bir temeli yoktur. Çünkü iyi yasalar, insanların dünya ile doğru ilişkisini anlayan, ateşli ruhlara sahip bilge insanların yarattığı bir şeydir.

Çoğunluğun her biri kendi dünyasında ve kendilerine özgü bilgeliği varmış gibi yaşar (insanlar sadece 5 duyu evreninde yaşar). Toplum bu bakımdan “ortak”ın tam tersidir. Herakleitos’a göre kozmolojik yasaları anlayabilmek için, ruhların kuru tutularak ateş demek olan bilgelik içinde kaynaşması gerekir. Ortak olan budur. En büyük yanlışlık; uyuyan insanlar gibi davranmak, yani ruhlarımızın nemlenmesine izin vermek, kendimizi dünya ateşi içinde bırakmaktır.

Bilge bir insan, kötüyü değil, iyiyi sağlamaya çalışmalıdır.

Çaba olmadan huzur aranmamalıdır.

Mutsuzluk olmadan mutluluğu yaşamak beklenmemelidir.

Kötüyü, iyiyle birlikte tanımak zorunda kalmaktan yakınmamalıyız.

Bütün insani etkinliklerde bir görelilik vardır. İnsan, Tanrı’nın yanında çocuktur. İnsanlar kentin surları için olduğu kadar yasalar için de savaşmalıdır.

Kuru bir ruha sahip olan bir yurttaşı barındıran bir kentte, en iyi bir, on binden daha iyidir. Çünkü onda ortak olan, cisimleşmiştir.

Herakleitos’un etiği insanbilimsel (antropoloji) ve kozmolojik (evrenbilim) görüşlerinin bir sonucu olarak görülebilir. Bu görüşün birinci koşulu, ruhların kuru tutularak ateş demek olan bilgelik içinde kaynaşmasıdır.31

29 Walther Kranz, Antik Felsefe, s. 156

30 Francis E. Peters, Antik Yunan Felsefesi Terimleri Sözlüğü, çev. Hakkı Hünler, Paradigma Yayınları, İstanbul, 2004, s. 60

31 Herakleitos, Kırık Taşlar, s. 158, 159

Pers Kralı Darius ile Herakleitos’un mektuplaşması

Pers Kralı Darius’un Herakleitos’a mektubu

“Hystaspes’in oğlu Kral Darius, Efesli bilge insan Herakleitos’u selamlar. Doğa Üzerine adlı, anlaşılması ve açıklaması zor bir eser çıkarmışsın. Bazı yerleri senin sözlerine uygun olarak yorumlanırsa; evren ve evrende tanrısal devinime bağlı olarak ortaya çıkan olaylar konusunda kuramsal bir güce sahip görünüyor. Ama birçok yeri kuşkulu kalıyor. Öyle ki edebiyattan çok iyi anlayanlar bile yazdığın esere doğru bir açıklama getiremiyorlar. Böylece Hystaspes’in oğlu Kral Darius senin derslerine ve Yunan kültürüne katılmak istiyor. Dolayısıyla en kısa sürede sarayıma beni görmeye gelmelisin. Çünkü Yunanlılar çoğunlukla bilge insanlara önem vermedikleri için, onların ciddi olarak dinlensin ve öğrenilsin diye ortaya koydukları görüşleri göz ardı ederler. Ama benim yanımda sana her türlü ayrıcalık tanınacak. Her gün soylu ve ciddi bir söyleşi, senin öğütlerine uygun onurlu bir yaşam...

Efesli Herakleitos’un Kral Darius’a mektubu

“Efesli Herakleitos, Hystaspes’in oğlu Kral Darius’u selamlar. Yeryüzünde yaşayan bütün insanlar, gerçeklerden ve doğruluktan uzak duruyor. Tehlikeli aptallıklarından dolayı kendilerini açgözlülüklerini doyurmaya ve ünlü olmaya adıyorlar. Ben, bütün kötülükleri unutan, kıskançlıkla ele geçen her türlü hırstan ve kendini beğenmişlikten kaçan bir insan olarak, kendi anlayışıma göre azla yetinen bir insan olarak, Pers ülkesine gelemem.”

Herakleitos, bir kral karşısında bile işte böyle bir insandı.32

32 Diogenes Laertios, Ünlü Filozofların Yaşamları ve Öğretileri, s. 426

Platon ve Herakleitos

Platon, Theaitetos Diyaloğu’nda da Herakleitos’un her şeyin sürekli akış halinde olduğunu dile getirdiğini söyler:

“Çünkü bir şey var değildir, aksine, her şey daimi oluş halindedir. Parmenides bir yana bırakılırsa, sırasıyla bütün bilgeler: Protagoras, Herakleitos, Empedokles ve şairlerden şiirin her iki alanında en harikuladeleri, komediada Epikharmos, tragediada Homeros bu hususta aynı düşüncededirler.”

Kratylos ve Theaitetos diyaloglarında Platon bu düşünceleri Herakleitos’a atfetmekte fakat bir yargı vermemektedir. Theaitetos Diyaloğu’nun bir başka bölümünde ise Herakleitos’u bu düşüncelerinden dolayı eleştirmektedir ve onu Protagoras’ın bilgi kuramının temelini sağlamakla itham etmiştir. Theaitetos Diyaloğu’nda algı ile bilginin aynı olup olmadığı Protagoras’ın bunu savunduğu üzerinden tartışılırken, bilginin algı olabilmesinin koşulu olarak sürekli hareket meselesi tartışılır ve sürekli akışın savunucuları olarak Herakleitosçulardan bahsedilir. Daha sonra da Platon, Theodoros’un ağzından bunların bir şeye doğru demekten sakındıklarını ifade eder:

“Hiç şüphe yok, çünkü Sokrates, bu, Herakleitos’un veya dediğin gibi, Homeros’un ilkeleri veya daha eski ilkeler hakkında mütehassıs geçinenlerden Efesli kimselerle konuşabilmek kadar imkânsızdır. Zira yazılarına tamamıyla hâkim olan ruh gibi, bütün özleri hareketten ibarettir; bir meselede ve sualde durarak sükûnetle durup cevap vermekteki yetileri fevkalade azdır. Birine bir şey sorulsa, oku kılıfından çıkarır gibi derhal muammalı bir söz çıkarır, ortaya fırlatır atar. Bunun manası hakkında bilgi edinmeye uğraşılırsa, bu sefer başka şekilde bir kelime oyunu ile karşılaşılır; fakat onlarla böylece hiçbir zaman en küçük bir şeye erişilmez. Aksine, kendi aralarında sözlerinde olsun, ruhlarında olsun sabit bir şeyin yer bulmamasına çok dikkat ederler. Çünkü öyle sanıyorum ki bunun devamlı bir şey olacağı fikrindedirler.”

Platon Symposion adlı diyaloğunda Herakleitos’taki karşıtların uyumu öğretisi hakkında şöyle der:

“Müziğe gelince, herkesin, fazla kafa yormaya gerek kalmadan açıkça göreceği gibi, onun için de durum aynıdır. Nitekim Herakleitos da başarılı bir şekilde olmasa da, bunu ifade etmek istemiş olsa gerektir. O şöyle der: Birlik, kendi kendisiyle zıtlaşarak oluşturur kendini, tıpkı yayın ve lirin harmonisi gibi. Şimdi, harmoninin bir zıtlık olduğunu veya birbirine zıt elemanlardan oluştuğunu söylemek, son derece mantıksız bir şeydir. Ama o, belki başlangıçta tiz ile pes arasındaki bir zıtlık olduğu halde, bu iki elemanın giderek birbiriyle uyuştuğunu ve böylece, müzik sayesinde harmoninin gerçekleştiğini söylemek istiyordu. Çünkü tiz ile pes hakikaten birbirlerine zıt olmayı sürdürselerdi, harmoni nasıl olurdu bilinmez. Çünkü harmoni kulağa hoş gelen bir ses birliğidir ve bu da bir tür uyumdur. Oysa birbirlerine zıt elemanlar, böyle kaldıkları sürece, onların arasında uyum kurmak imkânsızdır ve öte yandan, zıtlaşan ve uyuşmayan şeyle bir harmoni meydana getirilemez.”36

36 Gülay Yılmaz İnal, “Herakleitos’un Doğa Anlayışı”, Yayımlanmamış Yüksek Lisans Tezi, İstanbul Üniversitesi Sosyal Bilimler Enstitüsü Felsefe Anabilim Dalı, İstanbul, 2010, s. 57-62

Herakleitos’un Platon üzerindeki etkisi

Herakleitos’a göre duyularla algılanan fenomenler ve şeylerin değişen, dalgalanan doğası, hakiki bilgiyi (episteme) bize veremez. Bu imkânsızdır. Duyularla algılanan şeylerin ötesinde sabit, öncesiz, sonrasız bir gerçeklik vardır. İdealar, işte bu duyuüstü gerçekliktir ve bu yüzden de epistemenin nedeni ve tüm felsefi söylemin koşuludur. Platon, İdealar kuramını ortaya koyarken, Herakleitos’un düşüncesinden oldukça yararlanmıştır.37

Martin Heidegger’in (1889-1976) ve

Eugen Fink’in (1905-75) Herakleitos üzerine

seminerleri (Freiburg Üniversitesi)

Bu seminerlerin özeti, bir kitap şeklinde yayımlanmıştır. Seminer dizisi, Herakleitos’un 64. fragmanının yorumuyla başlar:

“Yıldırım/şimşek, her şeyi yönetir.”

20. yüzyıldan önceki çağlarda bu cümle, “doğa felsefesi” yoluyla anlaşılmaya çalışılır. Bugün ise onun yerini, ilgilendiği konuyu formülleştirerek hesaplayan sibernetik alır. Düşüncenin hesaplanabilir olduğu ve “bilgi”nin yerini malumat yığınının aldığı 20. yüzyıl, sibernetik çağıdır. Bilimsel bilgi sayılan malumat birikimiyle dünya algısı değişir ve bunun sonucunda modern insan yaşamı teknolojik bir çevre içinde çerçevelenerek şizofren hale gelir. Bu şizofrenik durum, genel bir önyargıyı da beraberinde getirir: “Felsefe doğabilimlerinden bir şey anlamaz ve hep onun ardından sürüklenir.” Oysa felsefe sibernetiğin ne olduğunu söyleyerek doğabilimcilere ne yapıyor olduklarını gösterir. Bugün yaşanılan çağda felsefenin ve doğabilimlerinin durumundan yola çıkan Heidegger, Herakleitos ile sibernetik arasında derin bir bağ kurar, Herakleitos’un 41. fragmanını örnek olarak gösterir:

“Bilgelik, yalnızca tek bir şeydir; her şeyi her şey aracılığı ile yöneten düşünceleri bilmektir.”

Heidegger 11. bölümde, Hegel’in “Duyusal olan tinin görünüşüdür” sözünde, Herakleitos’un bir ve her şey hakkındaki düşüncesinin izini bulur. Ona göre, Hegel’de mantıksal olanın 3 uğrağı soyut, diyalektik ve kurgusallıktır ve eşzamanlı olmayan bu 3 uğrağın birbirleriyle ilişkili oluşları ancak Herakleitosçu bir bakış açısıyla anlaşılabilir.38

Herakleitos, 27. fragmanda “ölüm” hakkında şöyle bir yorum yapar:

“İnsanlar öldüklerinde (öldükleri zaman) hiç düşünmedikleri, ummadıkları ve zannetmedikleri bir akıbetle karşılaşacaktır.”

Sonuç olarak Heidegger, “ölüm”ün, her türlü bilincin ve tasarımın erişim alanı dışında bulunduğu düşüncesine varır.

Bu konuda şunu belirtmek isterim ki; Herakleitos’un “ölüm” hakkındaki düşüncesi, bir kurgu değil, deneyimle ilgilidir. Bu deneyime “inisiyasyon” denir. Antik Yunanlılar inisiyasyona “Telete” derlerdi. Telete, “bitirmek” demektir. Yeniden doğumun ve ölümün aynı anda gerçekleşmesi demektir. Bu noktada şimdi ve burada fiziksel bir ölüm, söz konusu değildir. Söz konusu olan, ruhtan doğmaktır.

37 Francis E. Peters, Antik Yunan Felsefesi Terimleri Sözlüğü, s. 23

38 Metin Bal, “Herakleitos’a Bir Bakış”, Virgül sergisi, Sayı: 105, Mart 2007, s. 58-60

İçe doğuş üzerine

Herakleitos Peri Phuseos (Doğaya Dair) adlı kitabında “Kendi ruhunun derinliklerine dalıp, kendi kendini araştırarak evrensel ilkeleri, doğa yasalarını çözdüğünü söylüyor” diyor. Sonra da, “Bu karanlık ve kasvetle dolu zor bir yoldur. Eğer bir inisiye size rehberlik ederse, yolunuz güneşin aydınlığından daha aydınlık hale gelir” diye ekliyor. Görüldüğü gibi bu iki ifade çelişiktir. İlk açıklamasında Herakleitos sanki bu keşfi kendi başına başarmış gibi bir ifade kullanıyor. İkinci açıklamasında ise, rehbersiz ruhsal aydınlanmanın mümkün olamayacağını söylüyor. Bir yol göstericinin zorunlu olduğunu vurguluyor.

Aristoteles’in parlak zekâya sahip öğrencisi Theoprastos’a göre Herakleitos’un bu tür açıklamaları, içinde bulunduğu ruh haliyle ilgilidir. Ona göre Herakleitos, “karasevda” hali içindedir. Bu yüzden bu tür açıklamalar yapmaktadır. Platon’a göre ise bu durum “mania” halidir. Yani tanrısal çılgınlık, Tanrı tarafından tutsak edilme durumudur. Kanaatime göre Herakleitos’a bu tür ruhsal keşiflerin ilham vericisi İonia Erythraia’sından (İzmir-Çeşme/Ildırı) vecit halinde kehanette bulunan efsanevi kâhin Sibylla’dır veya Delf Mabedi’ndeki Tanrı Apollon’un rahibesidir. Herakleitos’un ilham kaynakları bu iki kadındır.

Benzer bir şekilde Pythagoras, Samos Adası’ndaki Tanrıça Artemis Mabedi’nin bahçesinde makrokozmos ve mikrokozmosa dair vizyonlar görmüştü. Varlıkların oluşumunu düzenleyen “3 yasası” ve gelişmelerine yön veren “7 yasası”, gözlerinin önüne serilmişti. Berrak bir ruh hali içinde, yani “bir içe doğuş hali içerisinde” gelecek hayatını görmüştü o. Gördüklerini anlamlandırmak ve akıl aracılığıyla ortaya koymak istemiş fakat bunun için gerekli ilmi nereden bulacağını bilememişti. Mısır’a giderek “insanın varoluş nedenini”, yani “hikmet”i Mısırlı rahiplerden 22 senede öğrenmişti. Açıklama yapmak zorunda olduğum en hassas nokta budur.

İnsanlık tarihinde hiçbir insan tek başına “varoluş nedenini” ve “ruhun sırlarını” çözememiştir. Çözdüğünü söyleyen varsa da bu onun kuruntusu ve zannıdır. Bu bir yaşantı işidir. Bir deneyim işidir. Tanrı tarafından insana verilen bir lütuf, bir inayettir. Ancak bir dost, rehber (inisiye) eşliğinde gerçekleştirilebilecek yüce bir olgudur.